%\documentclass{beamer} 
\documentclass[handout]{beamer} % sin pausas
\usetheme{CambridgeUS}

%\setbeamertemplate{background}[grid][step=8 ] % cuadriculado

\usepackage{etex}
\usepackage{t1enc}
\usepackage[spanish,es-nodecimaldot]{babel}
\usepackage{latexsym}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsgen,amsmath,amstext,amsbsy,amsopn,amsfonts,amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{calc}         % From LaTeX distribution
\usepackage{graphicx}     % From LaTeX distribution
\usepackage{ifthen}
%\usepackage{makeidx}
\input{random.tex}        % From CTAN/macros/generic
\usepackage{subfigure} 
\usepackage{tikz}
\usepackage[customcolors]{hf-tikz}
\usepackage[most]{tcolorbox}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{matrix}
\tikzset{
	every picture/.append style={
		execute at begin picture={\deactivatequoting},
		execute at end picture={\activatequoting}
	}
}
\usetikzlibrary{decorations.pathreplacing,angles,quotes}
\usetikzlibrary{shapes.geometric}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{stackrel}
%\usepackage{enumerate}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{tkz-graph}
\usepackage{polynom}
\polyset{%
	style=B,
	delims={(}{)},
	div=:
}
\renewcommand\labelitemi{$\circ$}
\setlist[enumerate]{label={(\arabic*)}}
%\setbeamertemplate{background}[grid][step=8 ] % cuadriculado
\setbeamertemplate{itemize item}{$\circ$}
\setbeamertemplate{enumerate items}[default]
\definecolor{links}{HTML}{2A1B81}
\hypersetup{colorlinks,linkcolor=,urlcolor=links}


\newcommand{\Id}{\operatorname{Id}}
\newcommand{\img}{\operatorname{Im}}
\newcommand{\nuc}{\operatorname{Nu}}
\newcommand{\im}{\operatorname{Im}}
\renewcommand\nu{\operatorname{Nu}}
\newcommand{\la}{\langle}
\newcommand{\ra}{\rangle}
\renewcommand{\t}{{\operatorname{t}}}
\renewcommand{\sin}{{\,\operatorname{sen}}}
\newcommand{\Q}{\mathbb Q}
\newcommand{\R}{\mathbb R}
\newcommand{\C}{\mathbb C}
\newcommand{\K}{\mathbb K}
\newcommand{\F}{\mathbb F}
\newcommand{\Z}{\mathbb Z}
\newcommand{\N}{\mathbb N}
\newcommand\sgn{\operatorname{sgn}}
\renewcommand{\t}{{\operatorname{t}}}
\renewcommand{\figurename }{Figura}

\include{definiciones}

\newcommand{\nc}{\newcommand}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%LETRAS

\nc{\FF}{{\mathbb F}} \nc{\NN}{{\mathbb N}} \nc{\QQ}{{\mathbb Q}}
\nc{\PP}{{\mathbb P}} \nc{\DD}{{\mathbb D}} \nc{\Sn}{{\mathbb S}}
\nc{\uno}{\mathbb{1}} \nc{\BB}{{\mathbb B}} \nc{\An}{{\mathbb A}}

\nc{\ba}{\mathbf{a}} \nc{\bb}{\mathbf{b}} \nc{\bt}{\mathbf{t}}
\nc{\bB}{\mathbf{B}}

\nc{\cP}{\mathcal{P}} \nc{\cU}{\mathcal{U}} \nc{\cX}{\mathcal{X}}
\nc{\cE}{\mathcal{E}} \nc{\cS}{\mathcal{S}} \nc{\cA}{\mathcal{A}}
\nc{\cC}{\mathcal{C}} \nc{\cO}{\mathcal{O}} \nc{\cQ}{\mathcal{Q}}
\nc{\cB}{\mathcal{B}} \nc{\cJ}{\mathcal{J}} \nc{\cI}{\mathcal{I}}
\nc{\cM}{\mathcal{M}} \nc{\cK}{\mathcal{K}}

\nc{\fD}{\mathfrak{D}} \nc{\fI}{\mathfrak{I}} \nc{\fJ}{\mathfrak{J}}
\nc{\fS}{\mathfrak{S}} \nc{\gA}{\mathfrak{A}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%LETRAS

\title[Clase 5 - Inducción]{Matemática Discreta I \\ Clase 5 - Ejercicios de inducción}
%\author[C. Olmos / A. Tiraboschi]{Carlos Olmos / Alejandro Tiraboschi}
\institute[]{\normalsize FAMAF / UNC
	\\[\baselineskip] ${}^{}$
	\\[\baselineskip]
}
\date[30/03/2021]{30 de marzo   de 2021}




\begin{document}

\frame{\titlepage} 

\begin{frame}\frametitle{} 

    \begin{ejercicio}[(Serie aritmética)]\label{serie-aritmetica}
        Probar que 
        $$
        1 + 2+ 3 + \cdots + n = \frac{n(n+1)}{2},
        $$
        para $n \in \N$.
    \end{ejercicio}

    \vskip .2cm\pause
    \begin{proof}
        \vskip .4cm 
        \noindent({\it Caso  base}) El resultado es verdadero
            cuando $n=1$ pues $ 1 = \frac{1 \cdot (1+1)}{2}$.
        
        \vskip .4cm 

    \end{proof}
	
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{}
    \begin{proof}
		\noindent ({\it Paso  inductivo})
		Supongamos que el resultado verdadero cuando $n=k$, o
		sea, que 
        $$
        \sum_{i=0}^{k} i = \frac{k(k+1)}{2}\quad \text{hipótesis inductiva (HI).}
        $$
        \vskip .4cm
        En el paso inductivo queremos probar que 
        $$
        \sum_{i=0}^{k} i = \frac{k(k+1)}{2} \; \Rightarrow \;    \sum_{i=0}^{k+1} i =\frac{(k+1)(k+2)}{2}.
        $$
\vskip 1cm
	
	\end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{}

    Entonces

    \medskip
    
    
    \begin{tabular}{lllll}
        $\displaystyle\sum_{i=0}^{k+1} i$ &$=$& $\displaystyle\sum_{i=0}^{k} i + (k+1)$ &\qquad &$\text{(por la definición recursiva)}$ \\[0.6cm]
    &$=$& $\displaystyle\frac{k(k+1)}{2}+(k+1)$ &\qquad &$\text{(por hipótesis inductiva)}$ \\[0.6cm]
    &$=$& $\displaystyle(k+1)(\frac{k}{2}+1))$ &\qquad &$\text{($(k+1)$ factor común)}$ \\[0.6cm]
    &$=$& $\displaystyle(k+1)\frac{(k+2)}{2}.$&\qquad &\\[0.6cm]
    &$=$& $\displaystyle\frac{(k+1)(k+2)}{2}.$&\qquad &
    \end{tabular}
    \medskip
    \pause
    
    Luego el resultado es verdadero cuando $n=k+1$ y por el principio de inducción, es verdadero para todos los enteros positivos $n$.\qed

\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{} 

    \begin{ejercicio}[(Serie geométrica)]\label{serie-geometrica}
        Probar que 
        $$
        1 + q+ q^2 + \cdots + q^n = \sum_{i=0}^{n} q^i = \frac{q^{n+1}-1}{q -1},
        $$
        para $n \in \N_0$, $q >0$ y $q \ne 1$.
    \end{ejercicio}

    \vskip .2cm\pause
    \begin{proof}
        \vskip .4cm 
        \noindent({\it Caso  base}) El resultado es verdadero
            cuando $n=0$ pues 
            $$q^0 = 1 =  \frac{q^{0+1}-1}{q -1}.$$
        
        \vskip .4cm 

    \end{proof}
	
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{}
    \begin{proof}
		\noindent ({\it Paso  inductivo})
		Supongamos que el resultado verdadero cuando $n=k$, o
		sea, que 
        $$
        \sum_{i=0}^{k} q^i = \frac{q^{k+1}-1}{q -1},\quad \text{hipótesis inductiva (HI).}
        $$
        \vskip .4cm
        En el paso inductivo queremos probar que 
        $$
        \sum_{i=0}^{k} q^i = \frac{q^{k+1}-1}{q -1} \quad \Rightarrow \quad   \sum_{i=0}^{k+1} q^i = \frac{q^{k+2}-1}{q -1}.
        $$
\vskip 1cm
	
	\end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{}

    Entonces

    \medskip
    
    
    \begin{tabular}{lllll}
        $\displaystyle\sum_{i=0}^{k+1} q^i $ &$=$& $\displaystyle\sum_{i=0}^{k} q^i  + q^{k+1}$ &\qquad &$\text{(por la definición recursiva)}$ \\[0.6cm]
    &$=$& $\displaystyle\ \frac{q^{k+1}-1}{q -1}+ q^{k+1}$ &\qquad &$\text{(por hipótesis inductiva)}$ \\[0.6cm]
    &$=$& $\displaystyle\ \frac{q^{k+1}-1+ (q-1) q^{k+1}}{q -1}$ &\qquad & \\[0.6cm]
    &$=$& $\displaystyle\ \frac{q^{k+1}-1+ q\cdot q^{k+1}- q^{k+1}}{q -1}$ &\qquad &\\[0.6cm]
    &$=$& $\displaystyle\ \frac{q^{k+2}-1}{q -1}$ &\qquad &
    \end{tabular}
    \medskip
    \pause
    
    Luego el resultado es verdadero cuando $n=k+1$ y por el principio de inducción, es verdadero para todos los enteros positivos $n$.\qed

\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{} 

    \begin{ejercicio}
        Probar que 
        $$
        (1 + 2+ 3 + \cdots + n)^2 = 1^3 +2^3 +3^3 + \cdots +n^3,
        $$
        para $n \in \N$.
    \end{ejercicio}
\begin{proof}
    Para probar esto primero debemos usar el resultado de la página \ref{serie-aritmetica} que nos dice  que 
    $$
    (1 + 2+ 3 + \cdots + n)^2 = \left(\sum_{i=1}^n i\right)^2 = \left(\frac{n(n+1)}{2}\right)^2 = \frac{n^2(n+1)^2}{4}.
    $$
    Luego debemos probar que 
    $$
    \sum_{i=1}^{n} i^3 =  \frac{n^2(n+1)^2}{4}.
    $$
\end{proof}
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{}
    \begin{proof}
        \vskip .4cm 
        \noindent({\it Caso  base}) El resultado es verdadero
            cuando $n=1$ pues 
            $$ \sum_{i=1}^{1} i^3 = 1\quad \text{y}\quad\frac{1^2(1+1)^2}{4} =\frac{4}{4} =1.$$
        
        \vskip .4cm 
        \noindent ({\it Paso  inductivo})
		Debemos probar que si $k \ge 1$, 
        $$
        \sum_{i=0}^{k} i^3 = \frac{k^2(k+1)^2}{4} \;\; \text{ (HI) }\quad \Rightarrow \quad    \sum_{i=0}^{k+1} i^3 =\frac{(k+1)^2(k+2)^2}{4}.
        $$
    \end{proof}
    

\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{}
    
    \begin{tabular}{lllll}
        $\displaystyle\sum_{i=0}^{k+1} i^3$ &$=$& $\displaystyle\sum_{i=0}^{k} i^3 + (k+1)^3$ &\qquad &$\text{(por la definición recursiva de $\sum$ )}$ \\[0.6cm]
    &$=$& $\displaystyle\frac{k^2(k+1)^2}{4}+(k+1)^3$ &\quad &$\text{(por hipótesis inductiva)}$ \\[0.6cm]
    &$=$& $\displaystyle(k+1)^2(\frac{k^2}{4}+(k+1)))$ &\quad &$\text{($(k+1)^2$ factor común)}$ \\[0.6cm]
    &$=$& $\displaystyle(k+1)^2\frac{(k^2+4k+4)}{4}.$&\quad &\\[0.6cm]
    &$=$& $\displaystyle\frac{(k+1)^2(k+2)^2}{4}.$&\quad &
    \end{tabular}
    \medskip
    \pause
    
    Luego el resultado es verdadero cuando $n=k+1$ y por el principio de inducción, es verdadero para todos los enteros positivos $n$.\qed

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{}

    

\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{}

    

\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{}

    

\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{}

    

\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{}

    

\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{}

    

\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{}

    

\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{}

    

\end{frame}
\end{document}

