%\documentclass{beamer} 
\documentclass[handout]{beamer} % sin pausas
\usetheme{CambridgeUS}
%\setbeamertemplate{background}[grid][step=8 ] % cuadriculado


\usepackage{etex}
\usepackage{t1enc}
\usepackage[spanish,es-nodecimaldot]{babel}
\usepackage{latexsym}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsgen,amsmath,amstext,amsbsy,amsopn,amsfonts,amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{calc}         % From LaTeX distribution
\usepackage{graphicx}     % From LaTeX distribution
\usepackage{ifthen}
%\usepackage{makeidx}
\input{random.tex}        % From CTAN/macros/generic
\usepackage{subfigure} 
\usepackage{tikz}
\usepackage[customcolors]{hf-tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{matrix}
\tikzset{
    every picture/.append style={
        execute at begin picture={\deactivatequoting},
        execute at end picture={\activatequoting}
    }
}
\usetikzlibrary{decorations.pathreplacing,angles,quotes}
\usetikzlibrary{shapes.geometric}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{stackrel}
%\usepackage{enumerate}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{tkz-graph}
\usepackage{polynom}
\polyset{%
    style=B,
    delims={(}{)},
    div=:
}
\renewcommand\labelitemi{$\circ$}
\setlist[enumerate]{label={(\arabic*)}}

\setbeamertemplate{itemize item}{$\circ$}
\setbeamertemplate{enumerate items}[default]
\definecolor{links}{HTML}{2A1B81}
\hypersetup{colorlinks,linkcolor=,urlcolor=links}


\newcommand{\Id}{\operatorname{Id}}
\newcommand{\img}{\operatorname{Im}}
\newcommand{\nuc}{\operatorname{Nu}}
\newcommand{\im}{\operatorname{Im}}
\renewcommand\nu{\operatorname{Nu}}
\newcommand{\la}{\langle}
\newcommand{\ra}{\rangle}
\renewcommand{\t}{{\operatorname{t}}}
\renewcommand{\sin}{{\,\operatorname{sen}}}
\newcommand{\Q}{\mathbb Q}
\newcommand{\R}{\mathbb R}
\newcommand{\C}{\mathbb C}
\newcommand{\K}{\mathbb K}
\newcommand{\F}{\mathbb F}
\newcommand{\Z}{\mathbb Z}
\newcommand{\N}{\mathbb N}
\newcommand\sgn{\operatorname{sgn}}
\renewcommand{\t}{{\operatorname{t}}}
\renewcommand{\figurename }{Figura}

\include{definiciones}

\newcommand{\nc}{\newcommand}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%LETRAS

\nc{\FF}{{\mathbb F}} \nc{\NN}{{\mathbb N}} \nc{\QQ}{{\mathbb Q}}
\nc{\PP}{{\mathbb P}} \nc{\DD}{{\mathbb D}} \nc{\Sn}{{\mathbb S}}
\nc{\uno}{\mathbb{1}} \nc{\BB}{{\mathbb B}} \nc{\An}{{\mathbb A}}

\nc{\ba}{\mathbf{a}} \nc{\bb}{\mathbf{b}} \nc{\bt}{\mathbf{t}}
\nc{\bB}{\mathbf{B}}

\nc{\cP}{\mathcal{P}} \nc{\cU}{\mathcal{U}} \nc{\cX}{\mathcal{X}}
\nc{\cE}{\mathcal{E}} \nc{\cS}{\mathcal{S}} \nc{\cA}{\mathcal{A}}
\nc{\cC}{\mathcal{C}} \nc{\cO}{\mathcal{O}} \nc{\cQ}{\mathcal{Q}}
\nc{\cB}{\mathcal{B}} \nc{\cJ}{\mathcal{J}} \nc{\cI}{\mathcal{I}}
\nc{\cM}{\mathcal{M}} \nc{\cK}{\mathcal{K}}

\nc{\fD}{\mathfrak{D}} \nc{\fI}{\mathfrak{I}} \nc{\fJ}{\mathfrak{J}}
\nc{\fS}{\mathfrak{S}} \nc{\gA}{\mathfrak{A}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%LETRAS



\title[Clase 16 - Congruencia ]{Matemática Discreta I \\ Clase 16 - Congruencias / Ecuación lineal de congruencia}
%\author[C. Olmos / A. Tiraboschi]{Carlos Olmos / Alejandro Tiraboschi}
\institute[]{\normalsize FAMAF / UNC
    \\[\baselineskip] ${}^{}$
    \\[\baselineskip]
}
\date[11/05/2023]{11 de mayo de 2023}




\begin{document}
    
    \frame{\titlepage} 
    
    
    \begin{frame}
        La utilidad de las congruencias reside principalmente en el hecho
        de que son compatibles con las operaciones aritméticas. \pause
        Específicamente, tenemos el siguiente teorema.
        
        \begin{teorema}\label{t4.1} Sea $m$ un entero positivo y sean $x_1$, $x_2$,
            $y_1$, $y_2$ enteros tales que
            $$
            x_1 \equiv x_2 \pmod{m}, \qquad y_1 \equiv y_2 \pmod{m}.
            $$
            Entonces
            \begin{enumerate}
                \item[a)] $ x_1+ y_1 \equiv x_2+ y_2 \pmod{m}$,
                \item[b)] $x_1 y_1 \equiv x_2 y_2 \pmod{m}$,
                \item[c)] Si $x \equiv y \pmod{m}$  y $j \in  \mathbb N$, entonces $x^j \equiv y^j \pmod{m}$.
            \end{enumerate}
        \end{teorema}
        
    \end{frame}
    
    
    \begin{frame}
        \begin{proof}
            
            \noindent(a) \pause Por hipótesis $\exists x,y$ tq $x_1-x_2=mx$ e $y_1-y_2=my$. Luego, 
            $$
            \begin{aligned}
                (x_1+y_1)-(x_2+y_2) &= (x_1-x_2)+ (y_1 -y_2) \\
                &= mx +my \\
                &= m(x+y),
            \end{aligned}
            $$
            y por consiguiente el lado izquierdo es divisible por $m$.
            \vskip .2cm\pause 
            \noindent (b)\pause {}  Aquí tenemos
            $$
            \begin{aligned}
                x_1y_1-x_2y_2 &=  x_1y_1-x_2y_1+ x_2y_1-x_2y_2 \\
                &= (x_1-x_2)y_1+ x_2(y_1 -y_2) \\
                &= mxy_1 +x_2my \\
                &= m(xy_1+x_2y),
            \end{aligned}
            $$
            y de nuevo el lado izquierdo es divisible por $m$.
            
        \end{proof}
    \end{frame}
    
    
    \begin{frame}
        
        \noindent (c) \pause   Lo haremos por inducción sobre $j$. 
        \vskip .2cm
        Es claro que si $j=1$ el resultado es verdadero. 
        \vskip .2cm
        Supongamos ahora que el resultado vale para $j-1$, es decir
        $$
        x^{j-1} \equiv y^{j-1} \pmod{m}.
        $$
        Como $x \equiv y \pmod{m}$,  por   { (b)} tenemos que 
        $$
        x^{j-1}x \equiv y^{j-1}y  \pmod{m},
        $$
        es decir 
        $$
        x^j \equiv y^j \pmod{m}.
        $$
        \qed
    \end{frame}
    
    
    \begin{frame}\frametitle{Regla del  nueve}\pause 
        \begin{proposicion}
            Sea $(x_nx_{n-1}\ldots x_0)_{10}$ la
            representación del entero positivo $x$ en base $10$, entonces
            $$
            x \equiv x_0+x_1+\cdots+x_n \pmod{9}
            $$
        \end{proposicion}\pause 
        \begin{proof}\pause 
            Observemos:  $10\equiv 1\pmod{9}$ $\Rightarrow$  $10^k\equiv 1^k \equiv 1\pmod{9}$. 
            \vskip .2cm
            Por la definición de representación en base $10$, tenemos que 
            $$x=x_0 + 10x_1+ \cdots+10^nx_n,$$ 
            \vskip .2cm
            Luego,  $x_k10^k \equiv x_k \pmod{9}$ y  entonces $x \equiv
            x_0+x_1+\cdots+x_n \pmod{9}$.
        \end{proof}
        \qed
    \end{frame}
    
    
    \begin{frame}
        \begin{corolario}     Sea $x = (x_nx_{n-1}\ldots x_0)_{10}$, entonces
            $$
            9|x\quad  \Leftrightarrow\quad 9|  x_0+x_1+\cdots+x_n.
            $$
        \end{corolario}\pause 
        \begin{proof}\pause 
            Por la proposición anterior 
            \begin{equation}
                x \equiv x_0+x_1+\cdots+x_n \pmod{9} \tag{*}
            \end{equation}
            Entonces,
            \begin{align*}
                9|x \quad& \Leftrightarrow \quad    x \equiv 0 \pmod{9}& &\text{(por hipótesis)} \\
                & \Leftrightarrow \quad    x_0+x_1+\cdots+x_n  \equiv 0 \pmod{9}& &\text{(por (*))} \\    
                & \Leftrightarrow  \quad 9 |    x_0+x_1+\cdots+x_n.  & &\quad\quad\quad\quad\quad\qed
            \end{align*}
        \end{proof}
    \end{frame}
    
    
    \begin{frame}
        
        \begin{ejemplo}Probar que \quad $54\,321 \cdot 98\,765\not= 5\,363\,013\,565$.
        \end{ejemplo}\pause 
        \begin{proof}\pause 
            Módulo 9:
            \begin{equation*}
                \begin{matrix*}[l]
                    54\,321 & \equiv& 5 +4 +3+2+1 & \equiv& 15 & \equiv& 6 \pmod{9} \\
                    98\,765 & \equiv& 9+8+ 7+6+5 & \equiv&  35  & \equiv& 8 \pmod{9} 
                \end{matrix*}
            \end{equation*}
            Entonces 
            \begin{equation*}
                54\,321 \cdot 98\,765 \equiv 6\cdot 8  \equiv 48  \equiv 4+8 \equiv 12 \equiv 3 \pmod{9} 
            \end{equation*}
            Mientras que 
            $$
            5\,363\,013\,565  \equiv 5+3+6+3+0+1+3+5+6+5  \equiv37   \equiv 1 \pmod{9} 
            $$
            Luego  $54\,321 \cdot 98\,765\not= 5\,363\,013\,565$. \qed
            
        \end{proof}
        
    \end{frame}
    
    \begin{comment}
    \begin{frame}
        \begin{ejemplo}
            Sea $x = (x_nx_{n-1}\ldots x_0)_{10}$, entonces
            $$
            4 |x\quad  \Leftrightarrow\quad 4 |  2x_1 + x_0.
            $$
        \end{ejemplo}\vskip -.5cm
        \begin{proof}
            Aquí tenemos que $10  \equiv 2 \pmod{4}$, luego  $10^2  \equiv 4  \equiv 0 \pmod{4}$. 
            \vskip .2cm
            Por lo tanto $10^k    \equiv 0 \pmod{4}$ para $k > 1$. 
            \vskip .2cm
            Luego 
            \begin{equation*}
                x \equiv x_n10^n + x_{n-1}10^{n-1}+\cdots+ x_{2}10^{2}+ x_{1}10 + x_0 \equiv 2 x_{1} + x_0 \pmod{4}.
            \end{equation*}
            Luego
            \begin{equation*}
                4 | x  \;\Leftrightarrow \; x \equiv 0 \pmod{4}  \; \Leftrightarrow  \; 2 x_{1} + x_0  \equiv 0 \pmod{4}   \; \Leftrightarrow  \;4 | 2 x_{1} + x_0 .\qed
            \end{equation*}
            
        \end{proof}
    \end{frame}
\end{comment}
        
    \begin{frame}\frametitle{Ecuación lineal de congruencia}
        Estudiaremos el problema de encontrar los $x \in \mathbb Z$ tal que
        
        \begin{equation}\label{ecuacionlineal}
            ax \equiv b \pmod{m}.
        \end{equation}
        
        \pause
        
        Una ecuación como     (\ref{ecuacionlineal}) es llamada una \textit{ecuación lineal de congruencia.}
        \vskip .4cm\pause
        El problema no siempre admite solución. 
        \vskip .4cm
        \pause
        Por  ejemplo, \,$2x\equiv 3 \pmod{2}$\, no posee ninguna solución en
        $\mathbb Z$, pues cualquiera se $k \in \mathbb Z$, $2k-3$ es
        impar, luego no es divisible por $2$.
        \vskip .4cm\pause
        Notemos además que si $x_0$ es solución de la ecuación
        (\ref{ecuacionlineal}), también lo es $x_0+km$ de manera que si la
        ecuación posee una solución, posee infinitas soluciones. 
        
        
    \end{frame}
    
    
    \begin{frame}
        
        \begin{ejemplo} La solución general de la ecuación $3x\equiv 7
            \pmod{11}$ es $6+k11$ con $k \in \mathbb Z$.
        \end{ejemplo}\vskip .2cm\pause
        \begin{proof} Si probamos con los enteros $x$ tal que  $0\le x < 11$, veremos que la ecuación admite una única solución, a saber $x=6$. 
            \vskip .2cm\pause
            
            Otras soluciones se obtienen tomando $6+11k$. \pause 
            \vskip .2cm
            Por otra parte si $u$ es también solución de la ecuación, se tiene 
            $$
            3u \equiv 7 \hskip -.3cm\pmod{11},\quad 3 \cdot 6 \equiv 7\hskip -.3cm \pmod{11} \quad \Rightarrow \quad 3u \equiv 3\cdot 6\hskip -.3cm \pmod{11}.
            $$
            \pause Por lo tanto $3(u-6)$ es múltiplo de $11$. 
            \vskip .2cm\pause
            
            Como $11$ no divide a $3$ se tiene que $11|(u-6)$, o sea $u=6+11k$. \qed
        \end{proof}
    \end{frame}
    
    
    \begin{frame}\label{ejemplo-eq-lineal-cong}
        \begin{ejemplo} Encontrar $0 \le x < 109$ solución  de la ecuación $74x\equiv 5 \pmod{109}$.
        \end{ejemplo}\pause
        \begin{solucion}\pause
            
            \begin{itemize}
                \item[$\circ$] $1 =(74,109)$, por lo tanto, existen $s,t \in \mathbb Z$ tal que
                \begin{equation}\label{eq:elc1}
                    1  = s \cdot 74 + t\cdot 109
                \end{equation}
                \vskip .2cm\pause
                \item[$\circ$] Luego,
                \begin{equation}\label{eq:elc2}
                    1  \equiv  s \cdot 74\pmod{109}.
                \end{equation} \vskip .2cm\pause
                \item[$\circ$] Multiplicando  por $5$ la ecuación (\ref{eq:elc2}), obtenemos
                \begin{equation}\label{eq:elc3}
                    5 \equiv  (5s) \cdot 74 \pmod{109}.
                \end{equation}
                Eso  implica que $5s$ es solución de  $74x\equiv 5 \pmod{109}$.
            \end{itemize}
            
            
        \end{solucion}
    \end{frame}
    
    \begin{frame}
        \frametitle{}
    
        Con el algoritmo de Euclides obtenemos,
        $$
        1 =  28 \cdot  74 + (-19) \cdot 109.
        $$

        Por lo anterior, $5 \cdot 28 = 140$ es solución de la ecuación, es decir,
        $$
        74 \cdot 140  \equiv 5 \pmod{109}.
        $$

        Pero $140>109$. Pero  $31 = 140 -109$ también  es solución, pues \linebreak $109 \equiv 0\pmod{109}$. 
        \vskip .3cm
        Luego la solución es $x = 31$, pues
        $$74 \cdot 31  \equiv 5 \pmod{109}. \qquad \text{y} \qquad0 \le 31 < 109.$$

        \qed

        
    
    \end{frame}

    \begin{comment}
    \begin{frame}
        Obtengamos entonces la ecuación (\ref{eq:elc1}).\pause
        \begin{alignat}3
            109 &= 74 \cdot 1 + 35& \qquad&\Rightarrow& \qquad 35 &= 109 - 74 \label{eq:cle1}\\ 
            74 &=  35\cdot 2 +4 & \qquad&\Rightarrow& \qquad 4 &= 74 - 35\cdot 2 \label{eq:cle2}\qquad\\
            35 &= 4 \cdot 8 + 3& \qquad&\Rightarrow& \qquad  3 &= 35 - 4 \cdot 8 \label{eq:cle3}  \\
            4 &=  3\cdot 1 + 1& \qquad&\Rightarrow& \qquad 1 &= 4 - 3\label{eq:cle4}\\
            3 &=  1\cdot 3  +0 & \qquad&& \qquad  &
        \end{alignat}
        \pause    Luego,\pause
        \begin{align*}
            1 & \overset{(\ref{eq:cle4})}{=} 4 -3 \overset{(\ref{eq:cle3})}{=} 4 - ( 35 - 4 \cdot 8) \\
            &=  9 \cdot 4 - 35 \\
            & \overset{(\ref{eq:cle2})}{=} 9 \cdot (74 - 35\cdot 2) - 35  = 9 \cdot  74 + (-18) \cdot 35 - 35 \\
            &= 9 \cdot  74 + (-19) \cdot 35 \\
            & \overset{(\ref{eq:cle1})}{=}  9 \cdot  74 + (-19) \cdot (109 - 74) \\ %= 9 \cdot  74 + (-19) \cdot 109 + 19 \cdot 74 \\
            &= 28 \cdot  74 + (-19) \cdot 109 .
        \end{align*}
    \end{frame}

    
    \begin{frame}
        Recordemos que debemos resolver la ecuación
        \begin{equation*}
            74x\equiv 5 \pmod{109}.
        \end{equation*}
        \pause Como 
        \begin{equation*}
            1 = 28 \cdot  74 + (-19) \cdot 109,
        \end{equation*}
        \pause tenemos
        \begin{equation*}
            1  \equiv 28 \cdot  74\pmod{109}.
        \end{equation*}
        \pause Por lo tanto, 
        \begin{equation*}
            5 \equiv (5 \cdot28)  74\pmod{109}.
        \end{equation*}
        \vskip .3cm
        \pause Es decir, $140$ es solución y $31 = 140 -109$ también lo es, pues \linebreak $109 \equiv 0\pmod{109}$. 
        \vskip .3cm
        Luego 
        $$5 \equiv 31 \cdot  74\pmod{109} \qquad \text{y} \qquad0 \le 31 < 109.\qed $$
    \end{frame}
\end{comment}
    
    \begin{frame}
        Analicemos ahora la situación general de la ecuación $ ax\equiv b\pmod{m}$. 
        \vskip .3cm 
        \begin{teorema}\label{elc} Sean $a,b$ números enteros y $m$ un entero positivo y denotemos $d =\operatorname{mcd}(a,m)$. La  ecuación 
            \begin{equation}\label{elc}
                ax \equiv b \pmod{m}
            \end{equation}
            admite solución si y sólo si $d|b$, y en este caso dada $x_0$ una solución, todas las soluciones son de la forma 
            $$x = x_0 + k n,\qquad \mbox{ con } k \in \mathbb Z \mbox{ y } n = {\frac{m}{d}} $$
        \end{teorema}
    \end{frame}
    
    
    \begin{frame}
        \begin{proof}
            ($\Leftarrow$) Muy  similar al ejemplo anterior (p. {\color{blue}\ref{ejemplo-eq-lineal-cong}}). \pause Como 
            \begin{equation*}
                d = s \cdot  a +t \cdot m,\qquad \text{para algunos $s,t \in \mathbb Z$,}
            \end{equation*}
            \pause tenemos
            \begin{equation*}
                d  \equiv s \cdot  a\pmod{m}.
            \end{equation*}
            \pause Como  $d|b$, tenemos $b = d q$. Por lo tanto, 
            \begin{equation*}
                b = d q \equiv qs \cdot  a\pmod{m}.
            \end{equation*}
            Es decir 
            \begin{equation*}
                a(qs)  \equiv b\pmod{m}.
            \end{equation*}
            \vskip .3cm
            \pause Es decir, $x_0 = qs$ es solución de $ax \equiv b \pmod{m}$. 
        \end{proof}
    \end{frame}
    
    
    \begin{frame}
        Veamos ahora que si $n = {\frac{m}{d}}$ y $k \in \mathbb Z$, entonces $x_0 + kn$ también es solución.
        \vskip .3cm
        Es decir
        \begin{equation*}
            a(x_0 + kn) \equiv b \pmod{m}.
        \end{equation*} \pause
        
        Como $d|a$ $\Rightarrow$ $a = dr$, luego $akn = dr\frac{m}{d} = rm \equiv 0 \pmod{m}$. 
        \vskip .3cm\pause
        Luego
        $$
        a(x_0 + kn) \equiv     ax_0 + akn \equiv    ax_0 \equiv b \pmod{m}.
        $$
        \vskip .6cm\pause
        ($\Rightarrow$) Ver apunte. 
        
    \end{frame}
    
    \begin{comment}
    \begin{frame}
        \begin{proposicion}
            Sean $a$, $b$, $m \in {\mathbb Z}$, $d>0$ tales que  \,$d\mid a$,\,  \,$d\mid b$\, y \,$d\mid m$. Entonces, 
            \begin{equation*}
                ax \equiv b\,({m}) \quad \Leftrightarrow\quad\frac{a}{d} x \equiv \frac{b}{d}\,\left(\frac{m}{d}\right).
            \end{equation*}
            \vskip -.4cm
        \end{proposicion} \pause
        \begin{proof} \pause
            \vskip -.8cm
            \begin{align*}
                a x \equiv b\,({m}) &\Leftrightarrow m| ax -b \\&\Leftrightarrow  a x -b = m \cdot q   \\
                &\Leftrightarrow \frac{a}{d} x -\frac{b}{d} =\frac{m}{d}\cdot q   \\
                &\Leftrightarrow \frac{a}{d} x \equiv \frac{b}{d}\,\left(\frac{m}{d}\right)\qquad  
            \end{align*}
            \qed
        \end{proof}
        La proposición anterior nos permite reducir las ecuaciones al caso $    ax \equiv b\,({m})$ con $(a,m)=1$. \pause
    \end{frame}
\end{comment}
    
    \begin{frame}
    
        
        \vskip .4cm
        
        \begin{ejemplo}
            Encontrar todos los $x \in \mathbb Z$ tales que
            \begin{equation}
                6x \equiv 18 \pmod{21}. \tag{*}
            \end{equation}
        \end{ejemplo} \pause \vskip -.6cm
        \begin{solucion} \pause
            Como $3 =(6,21)$ y $3|18$, la ecuación (*) tiene solución. 
            
            Por otro lado, por el algoritmo de Euclides,
            \begin{equation*}
                \begin{matrix*}
                    3 &=& (-3)\cdot 6 + 1\cdot 21& && \Longrightarrow \\
                    3 &\equiv& (-3)\cdot 6 &\pmod{21}& & \stackrel{\text{multiplicando por $6$}}{\Longrightarrow} \\
                    18 &\equiv& (-18)\cdot 6 &\pmod{21}& & {\Longrightarrow} \\
                    6 \cdot (-18 ) &\equiv& 18 &\pmod{21}& &.
                \end{matrix*}
            \end{equation*}
        
            Es decir $x_0 = -18$  es solución de la ecuación (*) y todas las soluciones son $-18 + k\cdot(\frac{21}{3})$, $k \in \mathbb Z$.\qed
        \end{solucion}
    \end{frame}
    
    
    
\end{document}

